\section{Verschl"usselung}
\frame{
\frametitle{ Verschl"usselung }
  \begin{itemize}
\item  Schutz der Daten vor unbefugten Zugriff auf Daten
\item  Einhaltung von Datenschutzbestimmungen
  \begin{block}{mehr Lesestoff}
 http:$//$wiki.ubuntuusers.de$/$Daten\_verschl"usseln
  \end{block}

  \end{itemize}
}

\subsection{generelle "Uberlegungen}
\frame{
\frametitle{ generelle "Uberlegungen}
  \begin{itemize}
\item  Notebooks k"onnen verloren gehen
\item  Unbefugte Nutzer k"onnen PC starten
\item  Was soll gesch"utzt werden ?
  \begin{itemize}
  \begin{block}{}
\item Datei
\item System
  \end{block}
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\section{Verschl"usselung von Dateien}
\frame{
\frametitle{Verschl"usselung von Dateien}
  \begin{itemize}
\item  vi mit X
\item  Open Office im Menue
\item  mit \texttt{gpg -c DATEINAME }
\item  mit \texttt{gpg -d DATEINAME.gpg }
  \end{itemize}
}

\section{Verschl"usselung von Systemen}
\frame{
\frametitle{Verschl"usselung von Systemen }
  \begin{block}{}
Sollte nicht das gesamte System verschl"usselt werden, besteht die Gefahr, das Daten,
 die gesch"utzt weden sollen, in unverschl"usselten Bereichen gespeichert werden.
  \end{block}
}


\subsection{ Vorbereitung}
\frame{
\frametitle{ Vorbereitung }
  \begin{itemize}
\item LUKS - Linux Unified Key Setup
  \begin{itemize}
\item Unter Ubuntu heisst das Paket: cryptsetup
\item modprobe dm-crypt 
  \end{itemize}
\item LVM - Logical Volume Manager
  \begin{itemize}
\item zusätzliche logische Schicht zwischen Dateisystem und Partitionen
\item modprobe lvm2
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Weshalb LVM ?}
\frame{
\frametitle{Weshalb LVM ? }
  \begin{itemize}
\item nur eine Passworteingabe beim Start n"otig
\item Ruhezustand bei Notebooks funktioniert noch
\item flexibel bei der Partionierung
  \end{itemize}
}


\subsection{Partitionen}
\frame{
\frametitle{Partitionen}
  \begin{itemize}
\item  Zwei Partitionen werden ben"otigt 
\item      $/$dev$/$sdX1 (z.B. ext3 )
  \begin{itemize}
\item            Boot-Partition (unverschl"usselt)
\item            Gr"o"se: mindestens 200 MB 
  \end{itemize}
\item      $/$dev$/$sdX2 (unformatiert)
  \begin{itemize}
\item            verschl"usseltes LVM-Volume
\item            Gr"o"se: "ublicherweise der verf"ugbare Rest, aber mindestens 8 GB (root + Arbeitsspeicher)
\item            mit Zufallszahlen "uberschreiben
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{LUKS-Medium erstellen}
\frame{
\frametitle{LUKS-Medium erstellen}
  \begin{block}
 { Beispiel beim Einsatz von XTS mit 256 Bit AES-Schl"ussel} 
\texttt{cryptsetup -c aes-xts-plain -s 512 luksFormat $/$dev$/$sdX2} \\
\texttt{cryptsetup luksOpen $/$dev$/$sdX2 meinlvm }
  \end{block}
}

\subsection{LVM-Volume erzeugen}
\frame{
\frametitle{LVM-Volume erzeugen}
  \begin{block}
{}
\texttt{pvcreate $/$dev$/$mapper$/$meinlvm} \\
Verschl"usselte Partition lvm f"ur LVM intialisieren\\
\texttt{vgcreate meinsystem $/$dev$/$mapper$/$meinlvm}\\
Volumegruppe system in Partition lvm erzeugen
  \end{block}
}


\subsection{swap und root erzeugen}
\frame{
\frametitle{swap und root erzeugen}
  \begin{block}
{}
\texttt{lvcreate -L 1300M -n swap meinsystem} \\
swap mit 1300 MB erzeugen\\
\texttt{lvcreate -l 100\%FREE -n root meinsystem}\\
root Dateisystem auf der restlichen Festplatte anlegen 
  \end{block}
}

\subsection{swap und root formatieren}
\frame{
\frametitle{swap und root formatieren}
  \begin{block}
{}
\texttt{mkswap $/$dev$/$mapper$/$meinsystem-swap} \\
\texttt{mkfs.ext3 $/$dev$/$mapper$/$meinsystem-root}
  \end{block}
}


\subsection{System installieren}
\frame{
\frametitle{System installieren}
 \begin{itemize}
\item      $/$dev$/$sdX1 
  \begin{itemize}
\item            Boot-Partition 
\item            Dateisystem: ext3
\item            Mountpoint: $/$boot 
  \end{itemize}
\item     $/$dev$/$mapper$/$meinsystem-root 
  \begin{itemize}
\item            Root-Partition
\item            Dateisystem: ext3 (oder anderes)
\item            Mountpoint: $/$ 
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{chroot in die neue Installation}
\frame{
\frametitle{chroot in die neue Installation}
  \begin{block}
{}
\texttt{mount $/$dev$/$mapper$/$meinsystem-root $/$mnt}\\
\texttt{mount $/$dev$/$sdX1 $/$mnt$/$boot}\\
\texttt{mount -o rbind $/$dev $/$mnt$/$dev}\\
\texttt{mount -t proc proc  $/$mnt$/$proc}\\
\texttt{mount -t sysfs sys  $/$mnt$/$sys}\\
\texttt{cp  $/$etc$/$resolv.conf $/$mnt$/$etc$/$resolv.conf}\\
\texttt{chroot  $/$mnt  $/$bin$/$bash}
  \end{block}
}

\subsection{System fertigstellen}
\frame{
\frametitle{System fertigstellen}
  \begin{block}{}
\texttt{apt-get install cryptsetup lvm2 }\\
Im Zielsystem die Pakete cryptsetup und lvm2 installieren\\
Dann $/$etc$/$crypttab bearbeiten :\\
\texttt{blkid $/$dev$/$sdX2}\\
Blockid von  $/$dev$/$sdX2 feststellen und\\
%\texttt{echo \" lvm UUID$=$VOLUMEID none luks \"  $/$etc$/$crypttab }\\
\texttt{echo lvm UUID$=$VOLUMEID none luks $>$$>$ /etc/crypttab }\\
in $/$etc$/$crypttab eintragen\\
initrd aktualisieren\\
\texttt{update-initramfs -u -k all  }\\
chroot beenden\\
\texttt{ exit }
  \end{block}
}


\section{ Verschl"usselung von Homeverzeichnissen}
\frame{
\frametitle{ Verschl"usselung von Homeverzeichnissen}
  \begin{itemize}
\item Es ist auch m"oglich, nur eine Partition (z.B. /home) zu verschl"usseln
\item Nachteil: man muss ohne swap arbeiten
\item Besser: swap auch verschl"usseln
\item /tmp ist auch problematisch
\item libpam-mount wird ben"otigt
  \end{itemize}
}

